## Описание алгоритма
АЦП стартуют измерения по событию таймера  
Пары каналов измерения настраиваются в регистрах 37-38, 43-44, 49-50, 55-56, 61-62, 67-68(см.описание регистров)  
Эти настройки влияют на секвенцию измерения  
если настроить один канал измерения в нескольких парах, измерение будет произведено несколько раз, синхронно парами для двух ацп.  
При окончании измерения секвенции, DMA копирует значения в буффер.  
По наполнении половины буфера - происходит прерывание. Данные копируются в другой буфер.  
Выставляется флаг готовности, по которому в основном потоке происходит обсчет измеренных значений.  

## Измерение частоты
частота сигнала определяется регистром 2  
В задании подразумевается измерение всех каналов с одной частотой  
частота берется из регистра 2, его значение по умолчанию равно 5000 - 50 Гц  

## Напряжение батареи
Напряжение батареи в микроконтроллере измеряется после делителя на 4  

## Перемычки
для корретного измерения из платы nucleo следует извлечь джампер JP6, и снять переремычки SB178, SB181, SB13  

## Опрос данных 
скриптом на python3  
для запуска опроса данных всех каналов наберите в консоли  
./multimeter_test.py /dev/ttyACM0 60  
скрипт лежит в папке scripts проекта
/dev/ttyACM0 - порт к которому подключено устройство  
60 - modbus адрес устройства

## Время выполнения программы
время выполнения расчетов: 			process_time_diff 	219756 (тактов процессора)  
время обработки modbus:				_port_process_time 	6062  
время обработки данных на прием: 	push_time_diff 		1135  
в сумме получается 0,001049139 секунд  


## Проверка результата измерений
Для проверки был использован имеющийся в наличии некачественный генератор. 
Недобросовестный производитель не проверил корректно все его параметры.  
Пришлось добавить корректирующие коэффициенты для каждого канала в отдельности.  

Их можно изменять по modbus (см. device_data.h)
У каждого канала может быть свое смещение   
По умолчанию равно 0   
Область адресов [91:104] 

	CHANNEL_DELTA_0 = 91,
	CHANNEL_DELTA_1,
	CHANNEL_DELTA_2,
	CHANNEL_DELTA_3,
	CHANNEL_DELTA_4,
	CHANNEL_DELTA_5 = 96,
	CHANNEL_DELTA_6,
	CHANNEL_DELTA_7,
	CHANNEL_DELTA_8,
	CHANNEL_DELTA_9 = 100,
	CHANNEL_DELTA_10,
	CHANNEL_DELTA_11,
	CHANNEL_DELTA_12,
	CHANNEL_DELTA_13 = 104,


## Проверка корректности измерения
### синусоидальный сигнал
Для проверки результата были настроены два канала на генерацию синусов разной амплитуды, со смещением фазы на разные значения.  
На всём диапазоне фаз измерени косинуса сдвига фазы показало корректные результаты   
Значения измерений представлены в таблице

| сдвиг фазы, град | косинус |  
| ----------- | --------- |
| 0  | 0.9999 |
| 30 | 0.8661 |
| 60 | 0.4996 - 0.5004 |
| 90 | 0 |
| 120 | -0.4995 - -0.5003 |
| 150 | 0.866 |
| 180 | -0.9999 |
| 210 | -0.8664 |
| 240 | 0.4994 |
| 270 | 0.0004 |
| 300 | 0.5002 |
| 330 | 0.8663 |

### пилообразный несимметричный сигнал 
Специально для проверки, был нарисован сигнал несимметричной треугольной формы в программном обеспечении генератора и измерена RMS.  
амплитуда сигнала 1.0 вольт  
расчетное значение RMS данной функции равно квадратному корню из 1/6 = 0.408   
измеренное значение RMS равно 0.407 - 0.4085 вольт, что соответствует ожидаемому результату   
среднее значение равно 0.245 вольт

### модульные тесты
правильность расчетов проверена тестами ./test/test_hai  
для запуска тестов установите Unity Throw the switch testing framework   
расчетное и фактическое значение различается в пределах 0.001  

### Как пользоваться модулем  
Модуль не измеряет частоту сигнала, по умолчанию стоит значение 50Гц  
Для установки частоты измеряемого сигнала нужно записать значение частоты умноженное на 100  
например для установки частоты 51.74 Гц нужно записать значение 5174 в регистр 1  

### для использования без device.c
для инициализации следует вызвать multimeter_init(NULL);  

#### Переинициализация
для очистки старых данных следует вызвать multimeter_reset()  
при обновлении конфигурации происходит остановка таймера-триггер ацп  
поэтому сбрасывать периферию не требуется  

#### Использование без modbus
        if(multimeter_is_ready())  
        {  
            multimeter_clear_ready_flag();  
            P = multimeter_P(0);  
            S = multimeter_S(0);  
            Q = multimeter_Q(0);  
            cosFi = 1000 * multimeter_cosFI(0);  
            avg1 = multimeter_uavg(0);  
            avg2 = multimeter_uavg(7);  
            rms1 = multimeter_urms(0);  
            rms2 = multimeter_urms(7);  
            uint8_t size = sprintf(msg, "P:%08ld Q:%08ld S:%08ld cosfi:%08ld uavg1:%08ld uavg2:%08ld rms1:%08ld rms2:%08ld\n",   
                P, Q, S, cosFi, avg1, avg2, rms1, rms2);  
            UART_Transmit_DMA(USART3, (uint8_t*)msg, size);  
        }  



## По умолчанию
длина фазы равна 200 семплов  
таймер настраивается регистром rate = [3000,7000]  ограничено программно  

	float rate = MM_NUM_SAMPLES * rate / 100; // you have ALWAYS MM_NUM_SAMPLES in buffer  
    TIM5->ARR = (54000000 - 1) / rate;  

### точность
предделитель таймер = 4  
216000000 / 4 = 54000000  
54000000 / (200 * 67.77) = 3984.0637450199201 <--ARR  
54000000 / 3984 = 13554 Hz тикает таймер  
13554.0 / 200 =	67.769999999999996 <- фактическая частота измерения  

каналы сконфигурированы так  

| выходной канал | вход 1 измерителя | вход 2 измерителя |
| -------------- | ----------------- | ----------------- |
|  		0 		 | 			0		 |  		5		 |
|  		1 		 | 			1		 |  		8		 |
|  		2 		 | 			2		 |  		9		 |
|  		3 		 | 			3		 |  		10		 |
|  		4 		 | 			4		 |  		11		 |
|  		5 		 | 			5		 |  		12		 |

# При сбросе настройки возвращаются к дефолтным
Данные не сохраняются  
  
### делитель таймера  
    uint32_t uwTimclock = 216000000;
    uint32_t uwPrescalerValue = (uint32_t)((uwTimclock / 40000) - 1); // 40 kHz

скорость измерения равна 200 семплов в секунду 

## описание регистров
	RATE_MEASURE_CHANNEL_REG = 0,
	RATE_REG = 1,
	DEFAULT_RATE_REG = 2,
	ENABLED_CHANNELS = 3, // read only
	CHANNELS_READY = 4, // read only
	RMS0_REG = 5,
	AVG0_REG,
	RMS1_REG,
	AVG1_REG,
	RMS2_REG,
	AVG2_REG, // 10
	RMS3_REG,
	AVG3_REG,
	RMS4_REG,
	AVG4_REG,
	RMS5_REG, //
	AVG5_REG,
	RMS6_REG,
	AVG6_REG,
	RMS7_REG,
	AVG7_REG, // 20
	RMS8_REG,
	AVG8_REG,
	RMS9_REG,
	AVG9_REG,
	RMS10_REG, //
	AVG10_REG,
	RMS11_REG,
	AVG11_REG,
	RMS12_REG,
	AVG12_REG, // 30
	RMS13_REG,
	AVG13_REG,
	
	UBAT_REG = 33,

	MEASURE_CHANNEL_PAIR_MASK = 34,
	CHANNEL_PAIR_READY_MASK = 35,

	UCHANNEL0_REG = 36,
	ICHANNEL0_REG = 37,
	P0_H_REG,
	P0_L_REG,
	Q0_H_REG,
	Q0_L_REG,
	S0_H_REG,
	S0_L_REG,
	COS0_REG,

	UCHANNEL1_REG = 45,
	ICHANNEL1_REG,
	P1_H_REG,
	P1_L_REG,
	Q1_H_REG,
	Q1_L_REG,
	S1_H_REG,
	S1_L_REG,
	COS1_REG,

	UCHANNEL2_REG = 54,
	ICHANNEL2_REG,
	P2_H_REG,
	P2_L_REG,
	Q2_H_REG,
	Q2_L_REG,
	S2_H_REG,
	S2_L_REG,
	COS2_REG,

	UCHANNEL3_REG = 63,
	ICHANNEL3_REG,
	P3_H_REG,
	P3_L_REG,
	Q3_H_REG,
	Q3_L_REG,
	S3_H_REG,
	S3_L_REG,
	COS3_REG,

	UCHANNEL4_REG = 72,
	ICHANNEL4_REG,
	P4_H_REG,
	P4_L_REG,
	Q4_H_REG,
	Q4_L_REG,
	S4_H_REG,
	S4_L_REG,
	COS4_REG,

	UCHANNEL5_REG = 81,
	ICHANNEL5_REG,
	P5_H_REG,
	P5_L_REG,
	Q5_H_REG,
	Q5_L_REG,
	S5_H_REG,
	S5_L_REG,
	COS5_REG,
	
	ADC_ZERO_LEVEL_REG = 90,

	CHANNEL_DELTA_0 = 91,
	CHANNEL_DELTA_1,
	CHANNEL_DELTA_2,
	CHANNEL_DELTA_3,
	CHANNEL_DELTA_4,
	CHANNEL_DELTA_5 = 96,
	CHANNEL_DELTA_6,
	CHANNEL_DELTA_7,
	CHANNEL_DELTA_8,
	CHANNEL_DELTA_9 = 100,
	CHANNEL_DELTA_10,
	CHANNEL_DELTA_11,
	CHANNEL_DELTA_12,
	CHANNEL_DELTA_13,

	UPDATE_CONFIG_REG = 105,   

## После внесения изменений необходимо записать 1 в UPDATE_CONFIG_REG
После внесения изменений необходимо записать 1 в UPDATE_CONFIG_REG

## Расположение каналов

## каналы по напряжению

| канал | порт |  пин        | вход АЦП  |
| -- | ----- | ------------- | --------- |
| 0	 | GPIOC |    GPIO_PIN_0 |	ADC IN10 |
| 1	 | GPIOC |    GPIO_PIN_1 |	ADC IN11 |
| 2	 | GPIOC |    GPIO_PIN_2 |	ADC IN12 |
| 3	 | GPIOC |    GPIO_PIN_3 |	ADC IN13 |
| 4	 | GPIOA |    GPIO_PIN_1 |	ADC IN1  |
| 5	 | GPIOA |    GPIO_PIN_3 |	ADC IN3  |
| 6	 | GPIOA |    GPIO_PIN_4 |	ADC IN4  |

## каналы по току

| канал | порт |  пин        | вход АЦП |
| -- | ----- | ------------- | -------- |
| 7	 | GPIOA |    GPIO_PIN_5 | ADC IN5  |
| 8	 | GPIOA |    GPIO_PIN_6 | ADC IN6  |
| 9	 | GPIOA |    GPIO_PIN_7 | ADC IN7  |
| 10 | GPIOC |    GPIO_PIN_4 | ADC IN14 |
| 11 | GPIOC |    GPIO_PIN_5 | ADC IN15 |
| 12 | GPIOB |    GPIO_PIN_0 | ADC IN8  |
| 13 | GPIOB |    GPIO_PIN_1 | ADC IN9  |
